【開卷有益】修身齊家治國平天下：政治家育成reading list

舊post archive：
內裏有舊post嘅Google Doc，RedDragon1會員嘅詳盡Yuri Bechmenov「顛覆過程」新翻譯，仲有卷殘會員嘅Edward Griffin與Yuri Bezmenov interview嘅翻譯

================================

點解某啲外國嘅議會咁高汁，培育出一代有一代嘅政治家，而香港就淨係得個垃圾會同一班政府政棍？因爲大家都淨係識「錢」，冇墨水，冇政治學嘅根基。

有朋友講過，書本係一件令你無敵嘅嘢，因爲透過讀書，你可以知道哂成個世界千萬個智者留底嘅精髓。今日講嘅，就係政治學嘅reading list。（入門至中階嘅先後次序係大概歷史先後，所以古希臘一定係頭，讀者不需過於着重閱讀先後）

如果有巴絲覺得有咩書應該要讀，但係我冇提及嘅話，不妨留言講返！（注：本list着重廣，所以會包含純粹政治理論以外嘅一啲有關政治嘅學識，包括經濟，歷史，哲學等等）

==書係邊度搵？==
1.（如果你好得閒）圖書館，書局
2. Amazon（二手paperback可以好平）
3. Google，善用 "filetype:pdf" 或 "filetype:epub"
4. Wikisource 有時有全文
5.

==基礎級==
以下係政治學嘅基本功，基本上係「加減乘除」，唔識兩三本嘅話基本上你根本冇可能討論到政治 — 最多只係鬧交。

Plato - Republic 柏拉圖 《理想國》
Machiavelli - The Prince 馬基雅維利 《君王論》
Hobbes - Leviathan 霍布斯 《利維坦》
Adam Smith - The Wealth of Nations 亞當·斯密 《國富論》
（想要一本政治學概括簡介嘅話，可以讀而下）
Colin Bird - An Introduction to Political Philosophy (Cambridge Introductions to Philosophy)
（以下四本都係講極權社會嘅小說，正常人一定中小學生時期讀過起碼一本）
Orwell - 1984 喬治·歐威爾 《1984》
Orwell - Animal Farm 喬治·歐威爾 《動物農莊》
Huxley - Brave New World 奧爾德斯·赫胥黎 《美麗新世界》
Bradbury - Fahrenheit 451 雷·布萊伯利 《華氏451度》

==初級==
以下係打好基礎之後，就算冇讀都起碼要知大綱嘅書，因爲成個西方政治史就係建基於以下嘅理論。

Aristotle - Politics 亞里士多德 《政治學》
Thucydides - History of the Peloponnesian War 修昔提底斯 《伯羅奔尼撒戰爭史》
Saint Augustine - The City of God 聖奧古斯丁 《上帝之城》
Machiavelli - Discourses on Livy 馬基維利 《李維論》
Calvin - Institutes of the Christian Religion 加爾文 《基督教要義》
Locke - Two Treaties of Government
Montesquieu - The Spirit of Laws 孟德斯鳩 《論法的精神》
Rousseau - The Social Contract 盧梭 《社會契約論》
Paine - Rights of Man 潘恩 《人的權利》
Mill - On Liberty 穆勒 《論自由》
Marx - Das Kapital 馬克思 《資本論》
Keynes - The General Theory of Employment, Interest and Money 凱恩斯 《就業、利息和貨幣通論》

====如果你想繼續做平庸嘅「正常人」，請您唔好再讀落去====

==中級==
恭喜你，去到呢點，你已經對政治有靈敏嘅觸角，所以依家就係「儲墨水」嘅時候，亦即「修身齊家」。以下嘅書偏向哲學，唔需要讀哂，只要揀嚟讀就得，當然讀得越多越好啦。

注意：呢個級別嘅書比較哲學性，所以如果你冇文科根基嘅話，我建議您買一本有好多explanatory notes嘅版本。

Aristotle - Nicomachean Ethics 亞里士多德 《尼各馬可倫理學》
Marcus Aurelius - Meditations 奧里略 《沉思錄》
Spinoza - Theological-Political Treatise 斯賓諾莎 《神學政治論》
Hume - A Treatise of Human Nature 休謨 《人性論》
（以下兩本要一齊讀）
Kant - Critique of Pure Reason 康德 《純粹理性批判》
Kant - Critique of Practical Reason 康德 《實踐理性批判》
Hegel - Phenomenology of Spirit 黑格爾 《精神現象學》
Hegel - Encyclopedia of the Philosophical Sciences 黑格爾 《哲學科學百科全書》
Schopenhauer - The World as Will and Representation 叔本華 《作為意志和表象的世界》
Kierkegaard - Fear and Trembling 齊克果 《恐懼與戰慄》
Nietzsche - Beyond Good and Evil 尼采 《善惡的彼岸》
Nietzsche - Twilight of the Idols 尼采 《偶像的黃昏》
Heidegger - Being and Time 海德格爾 《存在與時間》
Adorno , Horkheimer - Dialectic of Enlightenment 阿多諾與霍克海默 《啟蒙辯證法》

==進階==
行到呢個地步，你應該已經有足夠嘅政治學同埋哲學根底嚟發展自己一套政治觀。以下係各大政治取態分類嘅延伸閱讀，不過要注意嘅係呢到每個list越落，就越極端，未必適合頭腦唔夠清晰嘅人讀。

~右翼社會主義~
包含：法西斯主義，民族社會主義（納粹主義）
「民族必須團結對抗外來迂腐」

Giovanni Gentile - Origins and Doctrine of Fascism 秦梯利 《法西斯的教條》
Oswald Spengler - The Decline of the West 斯賓格勒 《西方的沒落》
Oswald Mosley - The Alternative 莫斯利 《The Alternative》
Emil Cioram - A Short History of Decay 蕭沆 《解體概要》
（極端邊界）
Carl Schmitt - Political Theology 施密特 《政治神學：主權學說四論》
Georges Sorel - Reflections on Violence 索雷爾 《論暴力》
Corneliu Zelea Codreanu - For My Legionaries
Joseph Goebbels - Sportpalast speech 戈培爾 《體育宮演講》
Ulick Varange - Imperium
Leon Degrelle - Militia
Alexander Dugin - The Fourth Political Theory

~右翼自由主義~
「個人自由大於一切」

Ron Paul - Liberty Defined
Murray Rothbard - For a New Liberty
Ayn Rand - Atlas Shrugged 蘭德 《阿特拉斯聳聳肩》
Friedrich Hayek - The Constitution of Liberty 海耶克 《自由秩序原理》
Hans-Hermann Hoppe - Democracy: The God That Failed
Mencken - A Mencken Chrestomaty

~保守反動主義~
「現代係一個錯誤，工業係一個錯誤」

Edmund Burke - Reflections on the Revolution in France 伯克 《對法國大革命的反思》
JRR Tolkien - The Lord of the Rings 托爾金 《魔戒》
TS Eliot - Christianity and Culture 艾略特 《基督教與文化》
Umberto Eco - Foucault's Pendulum 埃可 《傅科擺》 （未能自拔之前必讀）
Ludwig Klages - The Biocentric Worldview
Thomas Carlyle - On Heroes, Hero-Worship & the Heroic in History 卡萊爾 英雄與英雄崇拜》
（極端邊界）
Rene Guenon - The Reign of Quantity and the Signs of the Times 蓋農 《量的支配和時代的印記》
Joseph de Maistre - The Generative Principle of Political Constitutions
Julius Evola - Men Among the Ruins 埃佛拉 《廢墟中的人》
Julius Evola - Right the Tiger 埃佛拉 《騎虎》
Ted Kaczynski - Industrial Society and its Future 卡辛斯基 《論工業社會及其未來》
Robert Filmer - Patriarcha, or The Natural Power of Kings

~列寧主義~
「無產階級必會被解放」
雖然我本人極度憎恨列寧之輩，但爲求理解，知識係必須嘅。

（人物傳）
Lars Lih - Lenin (Critical Lives)
Tamas Kraustz - Reconstructing Lenin
Tony Cliff - The Lenin Trilogy
（理論）
Joseph Stalin - The Foundations of Leninism
Lars Lih - Lenin Rediscovered
Paul de Blanc - Lenin and the Revolutionary Party
（經濟）
Nikolai Bukharin - ABCs of Communism
Rudolf Hilferding - Financecapital
Yevgeni Preobrazhensky - The New Economics
（實踐）
Alexander Rabinowitch - Prelude to Revolution
Sheila Fitzpatrick - The Russian Revolution
Leon Trotsky - Terrorism and Comminism

如果呢個weekend想做啲有意義嘅嘢，就讀下書啦

應該睇英文本好定中文釋本好?

睇到睇英文

強帖留名

有幾本睇過

巴打睇過邊幾本？

勁

香港班耶撚最應該要睇下奧古斯丁

對兒登應該太高難度

多謝你

一本都冇

由動物農場入手

中級堆哲學書唔係人睇架啵

好詳盡，樓主真係讀過哂？

樓主講嘅雖然係舊登見過，但都幾impressive

第一個post入面Yuri講過對抗思想工程既有力利器係保守主義同基督教，我好認同。香港人之所以一盤散沙，除左中共操作，最重要係除左正體字同廣東話，我地並無如猶太人一樣的核心信仰。

好多連登仔都覺得陳雲痴線，但我見到佢正正就係做緊呢樣嘢：復興華夏傳統信仰，神道設教，輔以英式治道，作為香港人的信仰主體，咁樣香港人作為一個群體先有凝聚力。曾國藩打敗太平天國，除左結硬寨打硬仗，就係用原生既宗族/鄉里/傳統名教做號召，所以由家族、鄉里同傳統結合既湘軍係最好打。

中共亦意識到這點，所以千方百計拆散家庭關係（廢老廢中廢青港男港女爭論），製造城鄉矛盾（抹黑原居民以拆散宗族），形式化而極度虛偽兼同現實脫節的倫理教育（將父子關係、師生關係約化成金錢關係，斤斤計較，但又要晚輩尊重長輩），剩低就係一盤散沙，等待被宰的香港人。

才疏學淺 請問你覺得邊本岩初級睇？

個LIST好正, 樓主好人一生平安

難度太高喇

基礎篇果幾本小說

兒子要成長，就要由教育開始嘛

無錯，睇得哂一本Republic先講

其實Yuri講既保守主義+基督教，係因為呢兩樣嘢係美國嘅傳統精神支柱。一個社會冇咗一個無形嘅精神支柱，就會崩潰。

香港社會過分著重「錢」呢樣有型，實質嘅嘢，而缺少無形，精神嘅支柱，所以好危險。

你講得啱嘅，廣東話呢啲其實就係香港嘅無形精神支柱。

George Orwell，Plato，Aristotle，Rousseau，Hume，Kant，Hegel，Karl Marx，Nietzsche…

如果讀Marx應該要認識埋 Frederick Engels

讀尼采之餘可以讀下魯迅
可以更深度了解華人嘅根性
姜文早期拍嘅電影《活著》更加將文字變成影像

有時間 René Descartes啲書都可以睇下
個人認為除左哲政，現代心理學，經濟學嘅書都應該涉獵下

由啲小說開始。

接受教育係成長既一部分
唔識唔係罪，肯學就得
between依家睇緊了

強貼留名

叫連登仔睇書 佢地睇得完本資本論先算啦

叫佢地睇AV就實際好多

我認為陳雲行個套係逆水行舟
係中共推波助瀾下好難成事，反而似遊花園
設立左一個達唔到嘅烏托邦願景
應該順水推舟
以個人主義盛行之道以民粹之力獨回自主權
不過目前民粹之路鋒芒畢露
已經被一網打盡瓦解左一次

個人唔會亂標籤你我係乜派物派
只要路係可行就會join

巴打講得好啱，現代政治一定要涉獵一啲心理學+經濟學

每一個人唔係天生就屬於咩黨派
每一個人都可以被說服/被威逼利誘/被臥底
香港現時從政嘅人嘅質素同歐美比較
感覺就好似街市同超市嘅分別

一開始就睇原作應該會出事
d 字又難又悶

見到有真。法西斯同道好開心

有annotated版㗎嘛
有哂explanatory notes，唔難明，其實希臘嗰啲好似故事書，因為個表達手法係幾個朋友係度傾計。

法家儒家能不能夠歸類入去
點解大部份學問都係以古希臘哲學做原點

唔至，
係CitySuper同執垃圾食嘅分別。

法 — 配右翼社會主義嗰啲睇
儒 — 配保守反動主義嗰啲睇
道 — 配Aurelius本 «沉思綠» 睇

個人主義弊在單打獨鬥，中共最樂見就係原子化的個體。一個人惡得出咩樣？所以先要用樓主講的洗腦工程拆散群體。

販民用普世價值做黏合劑唔work，因為普世價值係香港其實無根，亦虛無。何況民主中國論是鼓吹同中國融合。

想知點解會覺得陳雲嗰套係遊花園？佢嗰套當然有缺點：時間長，收效慢，而且依賴國際形勢，大體就是等中共在內外交困下容許香港變做自治領。但佢套大方向我認為正確，亦把握到核心問題：建立信仰主體。

樓主講廣東話係其中一種凝聚力量，無錯，但廣東話只係工具，真正深根固柢既，係信仰（宋朝遺民，華夏遺民），其次就係宗族同家庭，所以古人講修齊治平就係咁解。

可惜份工困身，唔係出嚟開間現代卜卜齋，庶幾略盡綿力。

好多耶撚其實一啲神學都唔識

所以要揀嚟讀
同埋要有notes嘅版本

係咪要拍返一系列一度扑嘢一度講書嘅片

The Human Condition Hannah Arendt
The Origins of Totalitarianism Hannah Arendt
Road to serfdom Friedrich Hayek
The Problem of Democracy Alain de Benoist
Critique of Liberal Ideology Alain de Benoist
The Liberty of Ancients Compared with that of Moderns Benjamin Constant
One-Dimensional Man Herbert Marcuse
韓非子
《政道與治道》牟宗三

呢d得唔得？諗到再講。

華人傳統嘅哲學著重人禽之別
到2018年仍然都係教呢啲
與其話教，不如話係灌輸一種既定思維
一種遵從權威嘅維穩思維

係中世紀開始
點解歐美嘅人，各方面都較宋落後
會係呢千年間騎住華人社會
我覺得對一切價值進行懷疑呢一點十分重要
因為懷疑，所以令科學係千錘百煉下越發精良
幾百年累積落黎嘅巨人已經傲視全球

民主呢種政治體系都一樣
從來冇人話民主係完美
民主社會之下都一樣有貪污
學趙紫揚話齋民主係現存社會最長壽嘅政治體系

扯遠左
講返黨派，因為香港缺乏政治人材
市民都缺乏呢方面嘅知識同教育
有好多政盲
以為政黨帶頭果一個領袖就代表所有價值
事實上，以美國為例，有共和黨同民主黨
但黨派主張嘅價值/立場，有時係會互換
甚至黨員係某啲方面唔會同黨有一樣嘅立場
有興趣可以自行google

當然，呢啲係run左好多年已經成熟嘅政黨
反觀香港，n咁多個黨，黨內缺乏各項重要議題嘅鮮明嘅立場，真係擺明呃飯食咁款
你冇訴求我就唔會去爭取
從來冇做過帶領社會進步嘅角色
咁多年黎都係頭痛醫頭腳痛醫腳缺乏前瞻性

香港人要變強
首先要學識懷疑
先擺脫權威型人格嘅枷鎖
sorry for 1999

Arendt 係勁嘢，好有影響，但係因為佢大部分係事發後再講，所以要知道咗其他思想/歷史事件係咩先會明佢講乜。

大中華分裂之時，聯合兩廣成立華夏聯邦

我覺得有一個方法可行
係先成立一間跨國企業，模擬政府運作
慢慢累積資本，續漸取代政府嘅職能
時機一到可以有成熟嘅制度同人手篡位
可以養活香港人
可以興建粵語教學嘅大中小學
培訓各種專業人材
呢種模式會更適合香港社會
就算唔能夠掌管香港，都有能力去其他國家/地區買地令香港人繼續繁衍

雖然好似迄今為止未曾有人做過

其實有嘗試過，但係做出嚟嘅效果被教育系統箍住，「批判性思考」變質成為「左右各打三十大板」，又或者為懷疑而懷疑，乜細節都鬧一餐。

學識「懷疑」真係精髓嚟。

話說讀history有一個學期揀左modernism vs postmodernism有曬中級堆哲學書，真係好難讀，但讀通成個時期都幾有趣。由打破信仰神話去到理性，再發展到極端理性激發左所謂既後現代思潮

李嘉誠有能力做到，但佢唔會去做
呢個主意唔錯 值得一讚
意念有點像阪本龍馬搞海援隊

苦口良藥嘛，尤其modernism Vs postmodernism咁複雜嘅嘢，係難入手㗎啦

但係如果堅持嘅話就會好似登極峰咁，突然間睇到哂成個世界，好壯觀。

我絕對無呢個所謂「信仰」
信則有, 不信則無, 也違背史實

香港人並唔係宋朝遺民，也不是華夏遺民

香港人係自古傳承百越, 係粵族既一支
千百年來, 不斷受到北方漢族侵略、殖民打壓 (包括宋國既殘忍屠殺)
至近代更加放棄粵族身份認同
香港開埠, 香港粵族吸收英國文化, 成為英粵文化混合既新民族

呢個就係事實、史實, 而唔係「信仰」

青山派死唔斷死,

久唔久就伸個龜頭出黎比人屌先安樂

難得有高質post 留名學嘢

懷疑到一個地步就會有共識
好似做lab用嘅科學方法

set entry barrier係篩選人材嘅方法
香港教制都係篩出香港社會需要嘅人材
教育就係實驗 - 日漫《Monster》

中共嘅共青團都一樣
其實好值得學習

加油呀！
肯讀嘅話必定成材

坂本龍馬見到黑船就努力聯合各藩有志之士一齊脫藩搞維新運動

香港當年都係比東印度公司侵佔

如果你講中化入面教的所謂中國文化，其實入面夾帶左好多毒藥，嗰幾篇範文係二手貨，後人消化後的糟粕。要真正認識華夏哲學思想，要讀原典，即係起碼讀四書五經，前四史。

咁當然中式哲學係有頗重權威傾向，西方基督教個神一樣係權威。你要將佢當成一套信仰咁睇，咁就唔會窒礙你的批判思考。正如牛頓和康德一樣信仰基督教的神。

一睇就眼訓

但係好奇怪，其實外國都有神話式嘅民族淵源，好似英國傳統上話自己係古羅馬嘅傳人，有啲甚至話係猶太古族其中一個分支

當然依家啲人唔會信。

我反而係用歷史學切合入去睇, 練左歷史內涵
馬基維利、資本論、道德系譜、黑格爾呢堆可以睇過
1984, 美麗新世界係最佳入門

樓主
原來讀左一個sem政治哲學都只係基礎～初級
唔怪得philosopher king要谷幾廿年

講起扭曲咗嘅中國文化，最記得一啲現代人都以為係儒家嘅嘢：不孝有三，無後為大。

依家啲人以為係無後代，但係其實原文唔係咁解。

用歷史入都得，其實仲好好㖭。
你有冇一啲用歷史有政治嘅suggestion list?

其實我都唔係讀政治出身

業餘㗎咋

乞食科畢業，淨係睇過中級或以下

愛爾蘭人會上溯到基爾特
芬蘭直情有人杜撰史詩
信仰既野，你convince到凝聚到人就得，否則講乜都無用
宋朝遺民一樣有史實根據（鄧族），而且接通到華夏信仰哲學體系。你講既百越，亦係史實，但佢地有咩信仰、哲學留低，可以凝聚人心？
唔打算再拗此問題，再講就離題，唔想踩爛樓主個場。總之各自宣揚自己信嗰套，效果就係最好的裁判。如果你套百越論係work既，講真，我唔介意。

入門個堆我肯定大部分大學生都無睇過

留名

中大通識好似有

唔係讀中大唔清楚

但Machiavelli - The Prince 馬基雅維利 《君王論》
Hobbes - Leviathan 霍布斯 《利維坦》
Adam Smith - The Wealth of Nations 亞當·斯密 《國富論》都有 ??

樓主讀咩
識唔少野咁

最近睇完君王論

同意 以前理科撚唔係太理人文野
真係踩左隻腳入去先知好多野自己完全唔知
文史哲社會經濟科技問題互相都好有關係
要廣泛咁咩都學先可以慢慢有個big picture

政治畢業都冇看過咁多，講真有d畢左業都覺得難看，好似thomas hobbie 個本 利維坦

但如果冇歷史底上面d書其實看唔到

好想知下一個思潮會係點
感覺postmodernism因為人類意義缺失帶左好多不必要嘅問題出黎(好似radical left好急於解放所有野)
雖然我覺得呢個都係進程之一

謝謝。我連基礎級都唔係。今年買嚟睇下先。

大約要咩歷史底
普通叫起碼知東西方個文明歷史進程算唔算

嗰list太難

都得，不過d英文真係好深

我自己其實係信歷史emerge咗一個民族個體
既因為粵族，又因為英治
獨特嘅歷史進程再加上明確嘅地理邊界，形成咗獨特嘅一個民族

當然，學你話齋，各有各做，多人受落就得。

依家啲大學真係...

基礎級睇過三本

有冇中文著作？比較切合華人社會的書？

唔講得呀
好冷門
講得出個科同大學我諗呢一百年成個香港得我係去呢間大學讀呢科

民族發明呢點, 有興趣嘅人可以參考劉仲敬套理論, 或者可以得到更多啟發

其實你點分級

我自己覺得postmodernism係死角
唯有 revival再用creative spirit發展先可以繼續有真正嘅進程

繼續啦！基礎其實最更要

多唔多其他嘢係建基於佢之上

當然仲有難易程度同埋極端程度

開頭個幾本小說其實中小學程度

留明

而家連基本個d 我相信修政治的人都未必看過 ，但其實可加john Rawls 同 nozick 係進階到

剩係睇過動物農莊

想買返本睇睇

巴打講多d

不如講下邊d註解版比較好？

咁就要睇埋其他幾本小說
因為佢哋講既極權唔同

rawls 係左翼，個 veil of ignorance 係佢話政府點解要幫人，但nozick 係主張只要有公平公正的交易手段，政府應不受干預

樓主推薦睇小說先定呢本先？
屌，本and then there were none都未睇完又想買書

書生造反 十年不成

lol illiterate

除非你大學讀政治，Republic唔洗一次過睇晒，慢慢揀嚟讀

小說易讀好多，返工放工搭地鐵搭巴士睇好快搞掂啦

lm

咁買1984先
最出名
一直想睇都唔得閒睇

不如樓主你講下自己睇過幾本？

有幾本試過睇
入邊英文好古老
用語 語法都同現代差好遠

GOOGLE 有PDF

政治/哲學書嘛嘛興趣

高生有冇D講古代戰爭既書推介，戰略/行軍?

有
The Oxford Companion to Military History
Julius Caesar - The Gallic Wars
Julius Caesar - Civil War
Herodotus - The Histories
Anonymous - The Battle of Maldon

我都未畀你睇啲Anglo Saxon, Old Norse嘅史詩

嗰啲語法仲難

有冇一兩本推介吓

居然有Oswald Spengler

逢係scholarly/critical/annotated edition就得，最緊要有詳盡嘅preface/foreword/前言，講哂個背景，同埋多footnotes。

呢啲出版社通常都係咁：Oxford, Cambridge, Norton, Rutledge, Clarendon, 仲有美國嗰啲大學出版社

要避嘅係一啲淨係得個原文，乜notes乜introduction都無嘅版本。通常Penguin會係咁，嘥錢。

睇巴打你嘅Post 學到好多，多謝你

鍾意實體書

由ed. Elaine Treharne 嗰本 Old and Middle English C.890-c.1450: An Anthology 開始

淨係呢本都會讀死你

香港有料既立法會議員只有黃毓民

最緊要肯去學
唔好做淨係識食玩訓屙嘅豬

多謝會努力讀的

Major政治 只喺睇過基礎同初級啲書

正常
進階嗰啲其實好痴線

Alexis de Tocqueville 既《Democracy in America》呢

基本上係大學睇過一半基礎嘅
都已經好少

睇過初級以上個堆已經會被人標籤做怪人

其實有本好嘅edition就得
個編輯會係introduction講明個歷史背景
仲唔明嘅快快趣Wikipedia咪得

中級或以下果d英文都睇死人
都唔知咩英文黎

普通（英國）大學程度英文

學尼采話齋重估一切價值

柏拉圖推論過 會返番爭取榮譽嘅時代

爭取大眾認同

唔同國家對於左右嘅定義都有分別

書乜撚野生 咩年代
呀姐都可以買到掌心雷炮轟廢老啦

凱撒大帝有套電影拍成4個鐘
因為仲長過魔戒睇左3個幾鐘訓著左所以印象深刻

動物農場啦

香港選民太低質 唔需要呢堆
直接蛇齋餅糉；廣開老人院；推個花樽出黎選易d

因為訓著而印象深刻
邊一套？4個鐘有啲過份

十年前套日劇change
木村拓哉領銜主演

this

巴打，講多次Plato嗰四個政治體系係點輪迴話？
我唔係太記得，貴族獨裁->寡頭/權貴->民主->唔記得

巴打讀咩出身 好勁
好多本都聽過 但係淨係讀完果4本小說

鬼咩，大學變學店
之前博學嘅人係神
依家連係大學都會覺得怪

既然你major politics，即係你對政治有一定嘅興趣啦
咁不妨而家用自己時間繼續讀落去

去世界級名校讀啲香港人唔會+唔識讀嘅科
如果已經讀過嗰四本小說，下一本就應該係The Prince
其實好薄，唔難

柏拉圖在早年所寫的《理想國》中提出了五種政體周期循環的理論：分別是貴族政體、斯巴達-克里特政體（timocracy，或譯作勛閥政體或權門政體）、寡頭政體、平民政體、僭主政體。五種政體循環更替。貴族政體由於對生育的無知，導致人口素質下降，私有財產和家庭產生，自由人變成奴隸，從而退化為勛閥政體；勛閥政體對戰績、榮譽和金錢的迷戀，導致少數人聚斂大量財富，從而退化成寡頭政體；寡頭政體以財產決定地位，導致窮人對富人的憎恨，從而平民政體取代寡頭政體；由於平民政體過度崇尚自由，導致秩序喪失，道德淪喪，使得有了極權政治產生的土壤，從而僭主政體取代了平民政體；僭主政體完全憑僭主的意志行事，極權的專制走到盡頭又使貴族政體有了產生的可能。[2]柏拉圖在晚年時，在其《論政治家》中重新提出了整體的分類觀點。首先根據統治者人數將政體分為由一人統治的君主政體，由少數人統治的貴族政體和多數人統治的平民政體；然後根據是否實行法治，與這三種政體一一對應，分別產生僭主政體、寡頭政體和暴民政體。柏拉圖認為，「一人專制的政府，如果只根據好的成文法律來統治，就是六種政體中最好的；可是，如果他不根據法律，那就是最無情的，對他的國民的壓迫也是最厲害的。」[3]:19在《論法律》中，柏拉圖又提出了混合政體的理論。他將政體分為兩大類，一種是君主制，一種是民主制。大多數國家都是這兩種政體的不同程度的結合[3]:22。

加油

巴打加油

好，就讀the prince
本身睇果四本小說係因為好鍾意dystopian literature

Dystopian literature?
遲啲你會發覺：

中級d哲學釋本好多都釋到奇撚怪怪
好後悔細個冇打好英文底

讀書不忘強身健體

其實我覺得後現代既成就大多只係係藝術建築

Modernism其實係自enlightenment以黎提出既理性主義，反神權（如尼彩上帝已死），反皇權，反權威，從而相信理性，科學同自我同人性（康德黑格爾），果時既啟蒙時代最大既成就就係critical thinking，到後來工業革命，鼓吹科學發明，科學生產，令到知識加快普及。

但modernism發展到極端，就人過度理性＝失去道德，過份科學，過份強調自我。postmodernism就係對modernism既批判理論：認為人既自大同無知係無得救如capitalism。到法國大革命引起既亂局就證明所謂民主，人文主義同理性都係社會之害。咁點樣解決？後現代學派就係到反革命，重塑權威性，孕育左後來既法西斯納粹等，造神式既politician。

到今日後現代既論術我覺得好多好係留係學術象牙塔（女權，反美），非常離地，而且意義不大。後來我既閱讀就回歸歷史。

樓主好勁 有無諗過返香港撥亂反正下？
另外想問上述啲書誠品個啲書店會唔會多啲有得買？

我應該做多啲gym

我身在香港喎依家

但你有無打算為香港用你嘅知識出分力？
Btw 你啲書係邊間書店買多

誠品我就唔知啦，我自己一係Amazon，一係網上搵pdf/epub

乜都有

巴打有無經濟學嘅書推介下
想學下野 thanks

樓主最近嘅post都好高質

見到多數嘅書都係社會學, 政治學, 哲學為主, 呢幾方面的確都係而家香港相當欠缺嘅知識

btw 係睇中級哲學之前不妨睇下d哲學入門嘅書, 好似"正義: 一場思辯之旅" 同埋"道德可以建立嗎?" 簡易得黎適合入門, 睇完之後真係好吸引繼續追落去 反而一開始睇康德, 黑格爾啲理論真係有點r頭

留名學野

英文可以上Book Depository ，免運，不過就要等耐少少

魔戒都係政治書？細個睇果陣唔係好覺

背後其實係反現代反工業嘅一半現代神話

C. S. Lewis同J. R. R. Tolkien 都經歷過兩次世界大戰，作品或多或少受到一啲影響。
可能也有一點Postcolonialism？

巴打有冇讀過The Wretched of the Earth (Frantz Fanon)?

Fanon 未，等我碌碌先

我用傳統那個

淨係睇過中級

進階仲有到奴役之路

巴打我想問問羅馬帝國衰亡史應該撥入張list既邊級?

其實The Fall of the Roman Empire算係初級（因為其實係概論，基礎史實），但係長到痴線所以冇入list。

其實我當年睇BBC 嗰套Civilisation (presented by Kenneth Clark) 都好有啟發性！

)

呢個list我睇十年都得
利申soci major/有take poli course

呢套經典中嘅經典！
依家冇人再造呢啲咁嘅電視節目啦

基礎初級果堆算真係睇過，中上級果堆抽一兩段黎加下reference會好d, 成本原著真係當希臘文睇，唔明就算

尤其是中級政治哲學果堆

國富論有選段
leviathan如果你自己走去sit政哲入門就會識
君王論就算啦

呢個認真
就算你覺得現今政治哲學太離地太膠都好
好似Rawls, Nozick之類重要嘅現代哲學家如果完全唔知
好難make sense of依家歐美嘅liberalism（已經完全唔係JS Mill個套）

如果有讀過康德再讀Rawls會好爽

認真應該，肉體可以影響意志

十年就多個頭
我大學一年半讀咁多

Yup，所以我都話中級係要揀嚟睇

mill on liberty 太多空間去諗

其實Rawls一定要睇

其實仲有economic philosophy 都要知，好似國富論個d係政治經濟思想

其實係
堪稱現代政治哲學分水嶺、復興抗鼎之作（用周保松嘅語氣讀呢句 ）
竟然榜上無名
一開始都有啲愕然

當然唔係個個認同Rawls
但係樓主係咪故意忽略定係點

最近我讀過幾篇Raymond Geuss嘅文
主要都係批評Rawls忽視歷史誤入歧途之類

半獸人崛起=工業革命？

樓主你係講一年內讀完進階堆書？
（其實都已經好快）

其實如果人有良知，nozick 係最適合世界

nozick 思想

我近排直情係唔夠訓
頭腦好亂

其實因為我有對現代liberalism有偏見

Saruman係用工業玩mixed race㖭

小學雞系列 ：
大明王朝1566
是大臣、是首首

mindblown

電影wall e

請問下Rawls 有咩特色？

唔夠瞓真係無法

The Justification of Civil Disobedience

例子：佔領中環

civil disobedience 仲要看king

它是一種針對不正義法律或政策的行為

它是要有預期以及接受被逮捕以及懲罰的

它是一種政治行為：它是向擁有政治權力者提出來的，是基於政治、社會原則而非個人的原則，它訴諸的是構成政治秩序基礎的共有正義觀。

它是一種公開的行為：它不僅訴諸公開原則，也是公開地作預先通知而進行，而不是秘密的。故此，它有如公開演說，可說具有教育的意義。

它是一種道德的、非暴力的行為：這不僅因為它是一種表達深刻和認真的政治信念，是在試過其它手段都無效之後才採取的正式請願，也是因為它是在忠誠法律的範圍內（雖然是在這範圍的邊緣上）對法律的不服從。這種忠誠是通過公開、和平以及願意承擔違法的後果來體現的。它著重道德的說服，故此一般都是和平的、非暴力的。

羅爾斯認為，公民不服從如果引起社會動盪，其責任不在「不服從」的公民，而在那些濫用權力和權威的人

Frow Wiki

藍絲

其實係要迫爆監獄

好嘅明白

不過讀多啲歷史係好事
呢個booklist都夠讀一排
好過讀咗少少政治理論就變咗idealogue周圍叫囂
經驗之談

佢主要嘅目標係想證成一個公義嘅社會嘅藍圖
佢嘅理論基礎係借用咗康德嘅倫理學
然後用思想實驗
推論出判斷社會是否公義嘅原則

Thank you

你嘅意思係anarchy, state, utopia裡面個種libertarianism？
如果人有良知的話咁緊係跟communism 個套啦
免除剝削同異化
人人釣魚打獵讀書過日晨
「各盡所能各取所需」

不過Rawls講disobedience個part好似只係佔Theory of Justice少少

但communism 個種政府經濟係解決唔到長遠問題，人民跟共產只會變奴役 ，hayek 講得好岩

但比後人放大同吹奏
因為太實際
政客又岩用

係nozick 的社會係最有適當的自由，唔會受政府干擾，佢其實講得好話rawls岩點解公義 要透過政府來發佈，對人性計得太邪惡

但當然nozick 其實寫那個社會framework 未夠完善

其實睇唔明英文唔好夾硬睇，
大部分睇中文都得。當然要留意譯者係邊個，一般呢類書都有台灣人譯既版本，質素係高既，
最緊要自己讀得通

push

唔係啊
我記得共產主義終極型態係連政府都消解埋
如果人真係有良知 執行到communism個套
又點會被政府奴役？

反而 Nozick個套都需要有守夜人政府去保證最低限度嘅服務（例如執行契約之類）
都未算最自由

但係中譯本嘅文句真係不敢恭維
如果英文水平唔夠，我建議可以中英譯本對讀，有乜出入以英文本為準
如果唔係 我覺得誤解咗原作嘅機會頗高

相對最適合社會而已

ok

共產黨行到極端係現實係冇可能

當香港大部分人都冇睇過依啲書, 你拎書入邊嘅理論去說服民眾聽你支笛係冇用.

你試下晌深水埗開個街站講君王論, 睇下有冇人show你?

強帖留名

只睇過動物農莊

一個term要讀四十幾本書
一年三個term

另外樓主書單有提到康德嘅著作

雖然我就唔係philo major
但係都讀過好幾本康德入門書
初學者真係唔好挑戰原作，就算係commentary都應該幾啃
建議先讀二手文獻 會較易入口

以下私心推薦 拋磚引玉（希望唔會騎劫咗個po ）
所有書可以響libgen找到

要了解康德 最好就讀 Allen Wood嘅著作

就康德整體思想 可以讀
Allen W. Wood-Kant (Blackwell Great Minds)
配合Paul Guyer嘅Kant (Routledge)

由於康德形上學個part我自己都未搞得清 所以就藏拙

倫理學個part
強烈推薦 Allen W. Wood-Kantian Ethics (2007)
真係有興趣繼續了解
可以試下比較舊嘅Allen W. Wood-Kant's Ethical Thought-Cambridge University Press (1999)

暫時係咁多
有其他鍾意康德嘅巴打求指正

共產主義終極形態係fully automated gay space transracial stateless communism呀

crazy mode

咁你講現實就無嘢好講
現實中行共產主義後果當然係災難

我係假設人有足夠良知／正義感
可以實行套學說而又無須政府強迫

不過Nozick 套自由放任嘅政策
響現實執行都唔見得會特別好
貧富懸殊肯定嚴重到阿媽都唔認得

係自己讀定係有老師輔助講解 （雖然我知都係要靠自己努力）
同埋極限邊緣以外個堆書 大學真係會列入書單

淨係睇過1984 動物農莊同華氏451

係啊 所以我咪針對stateless呢一點講

講下而已

講開又講，其實而家美國嘅alt-right究竟係乜嘢?
睇傳媒報導一定扭到曲哂，佢哋咁左

除咗451都睇過 跳過451直接睇君王論有冇問題 因為君王論以前已經買落

雖然只係睇過樓主上面少部份幾本書
可能有啲難 但我既睇法係睇完可以諗諗同沉思 同自己辯論或可以同大家討論 咁樣得益係最大 真正將智識累積變為自己擁有
自己都係大學讀緊冷門學科 基本上香港係無人讀 但係是成立國家必需

另外針對樓主中級嘅哲學書籍

當中有唔少都係歐陸哲學嘅名著
如果你有興趣當然無問題

但係如果你無特別興趣又唔想一無所知
又係可以試下讀好嘅入門書二手文獻

如果你響讀呢堆書時有疑難
Stanford encyclopedia of philosophy永遠在你左右

如果你見到啲形上學概念唔明
可以試下Peter van Inwagen-Metaphysics-Westview Press (2014)
或者Riddles of Existence, A Guided Tour of Metaphysics

我試過嘅歐陸哲學入門中
比較清晰嘅係
David West-An Introduction to Continental Philosophy-Polity Press
人地推薦我嘅係2010版 但係libgen淨係得1997版 頂住當先啦
包咗Hegel, Heidegger, Frankfurt School個堆

另外就係海德格黑格爾個堆
我覺得一般人直接讀原著其實係事倍功半
如果唔係專研呢味都無必要 就算真係讀咗都未必吸收到

所以都係建議從二手文獻入手
如果你唔知點入手的話
Routledge philosopher系列永遠係你嘅好朋友 至少質素有保證
例如據聞Adorno個本無錯
Aristotle, Hegel, Heidegger呢個系列都有

如果你對尼采有興趣
都係個句
先讀二手文獻
有哲學教授推薦以下5本有關尼采的書
我無讀過但係姑且恭錄如下
1. Robert Pippin (ed), Introductions to Nietzsche
2. Richard Schacht, Making Sense of Nietzsche: Reflections Timely and Untimely
3. Brian Leiter, Nietzsche on Morality
4. Bernard Reginster, The Affirmation of Life: Nietzsche on Overcoming Nihilism
5, Maudemarie Clark, Nietzsche on Truth and Philosophy

最後利申：非philo 我推薦嘅書好多未讀過 純粹係撞板幾次後嘅小小心得

唔知有無人追po追到呢到

講開又講
單就推廣閱讀呢點
樓主可記一功
過去半年如果有人提高過cc台post嘅水平
應該就係樓主
利申 已follow

嗰啲係4chan啲人推薦
佢哋好多勁人

冇問題

再下一本應該係理想國？

真係大開眼界
好多書同作者聽 唔好話未讀過
直情聽都未聽過 （進階個堆）

有睇過the Fountainhead嗎 Ayn Rand

都有諗過 借美國上市集資 真正想擁有自由既香港人買股形成強勁資本實力 收購酒店 汽車 農業 工業 IT 建立綜合企業 形成一個小型社會 進可攻退可守

文科JJ留名 一路都好想入門理解同研究政治 之前都係睇左1984 animal farm 君王論 終於有reading list 多謝曬

經濟學入門黎講, 小弟認為下面三本唔錯:

Economic literacy, by Weaver
中譯本: 發現通膨躲在菜市場?(譯名好鳩 )

From Here to Economy, by Buchholz
中譯本: 經濟學的第一堂課

上面呢兩本都係由微觀講到宏觀, 再講埋國際嘅基本經濟學概念, 幾好讀

Economics in one lesson, by Hazlitt
中譯本: 一課經濟學

呢本好有趣, 作者其實係用成本書反覆講解一句道理 , 而結合國際時事黎睇, 嗰個道理不可不謂入木三分, 顛撲不破

另外, 如果想了解下經濟思想史, 下面呢兩本都唔錯:

The worldly philosophers, by Heilbroner
中譯本: 俗世哲學家

New ideas from dead economists, by Buchholz
中譯本: 經濟大師不死

上面五本, 不論中英, 都可以係公共圖書館借得到

話分兩頭, 入門讀經濟學, 最好嘅應該都係Samuelson本Economics, 呢本教科書上晒神檯, 不過我諗唔修經濟學嘅人, 唔會有咁好氣啃埋成本磚頭佢

其實alt right呢個名根本係傳媒作出嚟
係之後有唔同嘅人appropriate咗佢當正當派系玩

咁而家同ANTIFA 打緊個班應該叫咩 新聞講到佢哋個個新納粹咁

商人諗嘢點會咁諗
李+x都唔會叫自己香港人啦

其實即係極右...

Yup

太長篇累贅啦

唔該哂巴打
呢排sem break無野做想睇下書 多謝推介

商人嘅本性就係追逐最大利益 尤其是依家全球化資本流動咁快
佢地根本無動機為一片土地付出
以前就話啲資產比較難轉移 所以要改變個政治制度

我唔直接答你, 用例子答你
你google "charlottesville unite the right", 然後click圖片, 咁你就明, 點解新聞會話班人係新納粹
根本無得駁

republic就係開首討論強者的利益 真正一個領袖係追求啲咩?
如果任何事都想依賴其他人 真係咩都做唔到
不如自己走出黎 無論係各方面 做左先 最少唔後悔

torch rally 嘛我知

我唔反對你嘅講法
前提係你已經係一個政治領袖
如果你唔係專業搞政治的話
我覺得讀多啲書已經好夠

唔能夠反對你所講 但對人生無幫助有保留
現實係利益導向 一般大眾係唔會明白而且係重視表面 樓主所推薦既書只係適合學術同制度
面對現實 點樣做deal 又係另一回事

Heidelberg

我唔係一個領袖既材料 但最少我知道一個出色既領袖要具備啲咩
你岩 係自己既領域做好自己 追求同時亦要避免失敗
等待時機 雖然未見到有可能性

咁又係
讀多啲書
雖然唔包保你做到領袖（呢啲要歷練）
但係肯定好過荒廢光陰
眼界至少闊啲

你係咪睇左另一本

咁可能有人睇笑傲江湖都唔覺得政治。

個腦要被subvert咗幾耐先會連笑傲江湖都覺得同政治無關

大個仲可以練英文㗎！
爲時未晚呀巴打

個人推薦

樓主有冇睇過

才疏學淺，未讀過

Lord Acton成日畀人quote, "Absolute power corrupts absolutely", 但係佢寫嘅嘢真係冇接觸過。

冇theory of justice ?

巴打，想問問
我master係econ畢業
將來想讀博士學位，0係political economics 方向發展
除左Adam smith本國富論同埋馬克斯0既資本論仲有邊本值得一睇?

你而個一半係咪包埋sci&engg嘅學生

咁我諗有一半都唔出奇 因為調返轉頭話冇一半大學生會睇manufacturing technology/Convex Optimization/Pattern recognition and machine learning 都好合理

兩樣野來，其實而家大學econ 似理科多d wo, political economy 最好讀返politics 個邊，而家分得好清

香港d 大學好小人看書

記得oxford 有個神科Ppe
一個p係politics, e就係econ

我都覺得econ 有少少理科成分
好多graph同埋數理上0既知識
所以如果我要申請phd
首先要重新pick up番d數先

samuelson太古老
現今最流行Principles of Economics, Gregory Mankiw個本
其實唔難
好多課程都將經濟學擺喺中學啦
dse, gcse, a-level, AP, IB 都係中學就教Econ
同大學intro level (Samuelson個本) 無咩分別

講開又講，讀一本 Principles of Economics
有用過讀十幾本吹水娛樂Econ書 或者 古老原典(Adam Smith 同 Keynes個2本)

其實應用喺其他範疇都差唔多
與其強行一頭霧水 一開波就讀set text
不如搵下該範疇(Philosophy, Politics, Religion for instance) 中學大學的textbooks認真讀下
明咗個框架同習慣咗該學科的思考方式
跟住再睇原著填充內涵

就以樓主個書單為例
除非本身對western civilisation history + politics 有比較好的基礎
否則個D書讀黎都無咩用（except for several novels)

咁家陣學位多過以前 個入學要求下降咗 睇書嘅人喺比例上自然係少咗

但真正top嗰班都係會睇好多書 有啲痴線佬係乜染field都會去睇 又讀得幾多 深唔深我就唔清楚啦

當然而個只係我個人嘅觀察 可能以前啲大學生真係唔睇書 同埋或者我高估咗家陣啲大學生會讀書嘅人數

以前個堆係有d philosophy 係入邊，凱恩斯根本完全係經濟思想家來，仲有張五常，但而家個派全以數理化為標準，但其實好on居

冇計，重理輕文0既惡果
所以ppe呢d科入得真係人中之龍

所以我先至話，要真係研究econ就要留意Marxism 同埋Adam Smith 兩派經濟理論

其實三科都教得唔精
只適合畀有家底 本身就係領袖既人讀
反正讀完咩都知D
唔使自己出手
可以使專才去做

每個人追求之事不同，行有餘力，則以學文，無所謂的。君子小人之別，就是不強求小人做君子的事。有幾多抱負，就承擔幾多責任。

以上的書，有興趣者自會搵嚟讀。小弟老了，又要搵食，睇得幾多得幾多。你講得啱，睇完對人生未必有咩幫助。一個書生生於宋末元初或者明末清初，再讀得多書或許只能壯志未酬地鬱鬱而終。

又如何？孔仲尼一生一樣顛沛流離，無國君賞識，但佢保存周室的文化遺產，用到今日。有志者看的是超越自己一生的未來。

黃宗羲作明夷待訪錄，就係知道終其一生，抱負大抵不能施展，只好著書以待來者。作為香港人，我相信香港是在劫難逃，不過若果蒼天如憐憫以色列人一樣憐憫香港人的話，希望到時會有人留下藍圖，按著那幅藍圖重建那個曾經光輝的香港。

唔係喎，呢科出唔少政壇精英
出過幾個英國首相，金馬倫就係其中之一

不過佢本人的確有d家底，好似貴族黎

唔好話係STEM先唔識喇
如果無好似中大通識依類科嘅話
我肯定大部分所謂文科仔都未睇過

見有人講起PPE，通識，通vs精
有冇人讀過Douglas Hofstadter 嘅 Godel, Escher, Bach？
中七個時上咗癮，用咗半年讀，好正，哲學+AI+藝術。

中國三千年歷史證明咗呢個assumption唔work

if it holds, we are still under the ruling of 周天子
德育教化只會培植出 以文亂法的偽君子
不如信人性本惡 & rule of LAW

好深奧，留名學野

Political Economy 現今係屬於 applied Economics in the context of politics

簡單D黎講就好似中小學數學 應用喺買衫 買糖的情景題，其實nature係數學

Political Economy 就係 經濟學下的 政治類應用題，主要都係Econ( Econ = decision making science, this time, in the form of public choice) 政治知少少就得

因為好多唔同人之間的互動 agent, institute 所以會用好多game theory

講到尾

都係mathematics

咁政治經濟學點樣推論到一個國家的行為？有無例子？計數計唔計到Donald Trump會上台？

民主和法治社會一樣培育出現代偽君子：左膠
根本任何制度下偽君子都會存在，人性問題

都有political processes的modelling既
簡單版就係 都係assume下self-interest maximisation
跟住睇下佢地對某d policy的sensitivity
同埋有D程序先後 或者 媒體 可以 影響到選民投票傾向或者投票率
跟住Overall再有一個estimates

唔講呢D術語
簡單D黎講就係會計到 某個候選人會幾大 Probability 會贏
但呢D野唔係絕對
錯就事後再檢討同調整

聽落好似好廢
不過現實中所有同 human有關的modeling都係咁

德國 對 韓國 賽前賠率都係德國大熱 鬼估到韓國會贏
又邊個估到5000賠1的Leicester City 會贏英超

不過點都叫有個準繩畀大家參考下

個thesis重點唔係 存在偽君子與否

而係 under which type of ruling, the society is better ?

法治 vs. 德治

法治 assume 人性本惡，偽君子只係人性本惡的一種，所以法治依然可以治理到；even 個assumption錯(即係大家都係好人），有法治 社會只會更美好

德治 assume 人性本善，個assumption一錯(例如有偽君子)，成個統治根基崩潰

中學睇過，睇到一頭霧水，依家都唔記得晒講乜
淨係記得佢話人類就係一個self loop，好似係

所有制度到最後都會被偽君子/野心家manipulate到，例如你話有法治社會更美好的歐洲，急促伊斯蘭化是現在進行式，罪犯係南亞人非洲人基於政治正確唔出得街。唔止香港，其實歐洲都陷入樓主講嗰種洗腦工程而崩潰緊。美國選左特朗普叫做好啲，將個趨勢阻一阻。

德治法治亦不是互相排斥，講求法治既同時一樣可以移風易俗，麥理浩黃金年代未經歷過都應該聽過。只側重一邊都係對人性認識偏頗。

性本惡都係馮玉蘭角度理解
與其話性本惡，不如話係人性既現實層面

Sor 應該係馮友蘭

唔駛全本睇曬 睇精華都夠
特別係列寧

成個故事完全係影射緊由蘇共推翻沙皇帝制 到史太林慢慢玩弄權術清除異已 強化鞏固自己勢力 形成獨裁政權 嘅蘇聯歷史 籍此諷刺共產主義烏托邦嘅思想 係現實世界執行下 面對人性嘅嘅醜惡 絕對權力對統治者嘅絕對腐化 嘅不可行性
你不如重新睇過...

香港成個社會風氣都冇乜鼓勵人有睇書既習慣, 書已經淪落到俾D港女渣嚮手打卡用

Is
成個書list都旨養培養一個小共產黨去反對一個偽共產黨

樓主讀咗個list入面嘅幾多本？

好嘢嚟
留名睇書 thx bro

近年越嚟越差，
老人家+細蚊仔都係全職打機，
好似大家都已經唔識得點樣湊仔+同老人家相處咁。

支持

咪玩嘢啦，偽共產黨？
中國嗰種正正就係實踐共產主義嘅現實
係真共產。
我本人由歷史緣故絕對唔會推薦相信共產主義理論嘅任何嘢，因為次次實行都會出事。

唔關人係唔係self loop事
係講一個人以至到寫個社會嘅intelligence其實有可能係recursive self loop咁樣由簡單嘅個體組合之後emerge出嚟
最後the whole is bigger than the sum.

佢用咗好多對比：生物學上嘅蟻竇社會，音樂上巴赫嘅fugue，canon，視覺藝術上Escher嘅self loop perspective，數學上Godel嘅incompleteness theorem等等。

但係群龍巴你唔係平時都走入嚟破壞討論嘅咩？點解今次咁小傷害？

唔係成本讀
係揀嚟讀
有啲作者其實係咁loop緊同一個理論，只不過將佢擺係唔同範疇、環境講，搞到好多chapters

論政治經濟張五常都絕對值得讀，由產權角度分析政制。推介幾篇：
'Irving Fisher and the Red Guards'
'Why Is There a Lack of Freedom Under Communism?'
'Will China Go Capitalist?'

我自己覺得張五常概念清晰邏輯一絕，唔應該得讀經濟既人先讀佢。

我不嬲唔喺學術台攪事

我諗要出一出個reading list 2.0
有好多巴打嘅建議好好我都冇入表

群龍係假膠啫

doesn't matter

i said rule of law is BETTER, not that it is perfect.

未見過以 道德教化為主導統治根基的政體 會先進過 法治
呢個係人類歷史，無論東西方，得出的結論

當然 道德教育都有用，但唔好作為 主導治理手段
法治都時有惡法存在，不過可以慢慢修正

時事台嚟喎

55，建議Admin盡快搬台

時事台兩大信條：
書生造反，一事無成
捉五毛唔需要講邏輯

我哋時事台唔需要呢啲鼓吹理性嘅post

唔識英文

完

有翻譯本㗎嘛

睇得呢啲就索性睇埋leo strauss啦

2.0 會加返

睇Leo Strauss又點可以唔睇Weber simmel lukacs

個reading list好多書如果齋靠自己讀都真係幾難，有人帶住讀會好好多

利申霍布斯洛克盧梭嗰幾本，都係讀u嗰陣教授帶住讀先咁輕鬆讀得明。之前有諗過拍啲導讀性質既video，不過驚無人睇兼誤人子弟就不了

又諗起兩本

密爾 論自由
伯林 自由論

其實係咪要開返個香港嘅政治讀書會

都唔知有無人會黎，拍片低成本啲

睇過一個frd嘅course outline
好似有wealth of nation, republic, social contract 同埋 nicomachean ethics

早前買咗本on liberty
未睇基礎直接挑機會唔會睇唔明？

其實有足夠嘅intro就得
唔使擔心，試咗先

最好唔好限死讀政治書, 一黎肯讀書嘅人已經少, 限死政治書只會少上加少, 二黎其實各科各派某程度上係相通, 睇完心理學嘅書再睇道德政治書有時會如虎添翼

好少見連登有咁高質既會員 對上個次都已經係高登
多謝你先巴打 我諗你都係想提升香港人質素 思想 再一步步改變香港社會
你既一小步等於香港人既一大步
但自問題真係無乜心機會去睇 有睇過個d 都係1984 動物農場d基本野
一問 巴打係infp人格?

要返工，不了

有冇可能加導讀書list

intp

盲信金錢同磚頭係最大問題
哩樣亦之所以話香港人係學唔到西方

除左樓主果d外，小弟都有少少推介，berlin 既two concept of liberty, John Rawls: theory of Justice + political liberalism, habermas communication theory，不過建議真係唔好直接睇original，睇下introduction先，特別係德國果d哲學書，唔係咁容易理解到

下次，下個禮拜

人文黎至人性
現代心理學未有之前唔少人文野都用心理分析角度去睇
個人認為21世紀好多人文嘅重要concept有得用科學/有系統方法去嘗試定義同理解先可以更進一步(個人偏向唯物)
而心理學係個好基礎

Support

留名學嘢

成個spectrum好大
但而家例如美帝左膠係好惡
有d重視傳統freedom同equality概念嘅classical liberal都會比人當埋右 好on9

美國個左右其實好畸形
曾幾何時liberals其實係反對解放黑奴個邊，反而而家變咗「左」

但係其實唔講理論，講實踐現實嘅話，其實而家美國左右兩黨差別唔大，背後都係同一班大財團lobby控制。Trump奇怪在於佢選舉工程自己出錢，所以比較少贏咗之後要俾返啲甜頭俾財團。

支持，中級果堆我本身都有睇緊
但翻譯確實太尻，同埋有幾本冇哲史底真係唔知佢點解會咁講

好啊

但其實中國古代思想都可以看，法家同道家

就算唔翻譯，其實都會好難明
專有名詞又好，用典又好

Mill嗰本？唔難，幾白下。

你可以循幾個問題去讀

以往以邊沁為代表既功利主義有咩問題
密爾認為自由同功效有咩關係
功效有邊兩種類型
點解以密爾既功利主義思想，會導致多元自由主義既結論

sorry寫錯，密爾唔算多元主義者，因為佢最後都係統攝番落“功效”呢個concept道

無知一問 基礎邊本會提到效益主義？

樓主比既基礎級reading list好似無一本係屬於功效主義 因為功效主義本來係好simple既理論，直至密爾既on liberty先算係真正有意義咁將功效主義運用喺現代政治哲學中

咁照計跳過基礎級冇影響喎

係，on liberty本身就幾白，可以直接睇

或者可以睇左密爾本utiliarianism，再睇on liberty會好啲

《利維坦》- 唔好比個中文名呃左 唔係名人傳記

英文名 Leviathan - 都唔好比個英文名呃左 唔係驚慄小說

CHINGHOBALL

thx 各位巴打

本身係行過三聯見到有隻中英版幾得意咁就買咗
點知中文譯到成pat 屎咁

一本都冇睇過
原本 plan 咗有啲工程書想睇，應唔應該換本 Animal Farm 睇下

個人覺得睇Hong Kong politics 都ok
始終比較貼地同切身啲

但政治都請留意下中國古代思想 ，因為中國古代思想同我地而家政府d政客係好有關係

同埋睇之前要睇下作者個時代背景

唔想睇書可以睇戲

有冇人用ipad讀電子書？？

不過好難揾pdf繁體書

繼續支持留名學野
打算開波睇下君王論先
動物農莊個啲都有幾本睇過

睇到眼盲喎

要睇電子書梗係搵epub啦
啲字可以放大縮細，自動運行
iPad又得，Google Play Books又得，Kindle又得

pdf睇死你對眼呀

上網揾返來都係簡體字多，

而家係pdf轉doc, 再translate做繁體字，

再轉返pdf放落ipad睇 ,當然會放大小小個字體啦。

同埋都廢事買多個hardware去睇電子書

講真，中國個套政治哲學其實係畀人特登誤解，用嚟順民多過真係「政治」。

點諗到

儒家嗰套本身為咗sell出去已經好就政權

儒家個套係後期俾董仲舒搞到變法家

有冇巴打介紹關於國際關係嘅書

儒家同法家合流係必然既理論結果。

儒家既政治理論本身係好離地同道德化既，如果讀下禮記，就發現儒家最關心啲形式上既秩序。例如咩將個國家分成九份黎管理，天子要隔唔知幾耐就要巡遊下國家，主持下學校開學禮。天子呢可以用xxx既禮樂，諸侯就只可以用yyy既禮樂。天子呢，最緊要勤政愛民，諸侯呢就要聽聽話話

再舉個例子，孟子去見梁惠王。梁惠王即刻問孟子有咩方法富國強兵，孟子竟然話最緊要行仁政 比著你係梁惠王都屌出聲啦。

呢種咁形式主義同道德化既政治哲學根本無法用黎管理一個龐大既中央集權帝國。只有法家，可以解決到公共行政，錢刑兵谷，典章制度等等現實既問題。所以最後點會唔淪為內法外儒

中國既政治理論係好薄弱。錢穆既解釋係因為中國官員本身已經係知識分子，所以有理論會直接實踐，唔得閑著書立注。至於呢個解釋就見仁見智啦

好多人都怪責係董仲舒將儒家法家化。但問題係好少人睇得出儒家本身既問題。歷史上數次嘗試按儒家思想改革，包括新莽改革，王安石變法都失望收場。甚至共產主義可以喺中國流傳，同儒家嗰種激進理想主義都有好大關係

講開又講，有無巴打有入門既日本通史書介紹？

謝分享

個解釋根本亂嚟
歐美由古希臘開始啲統治者都係最受教育㗎啦
但係發展到好深厚嘅政治理論，而且寫低哂

The Clash of Civilizations

岩呀，人人都知行仁政係正確，正如人人都知道奉公守法/努力讀書/出人頭地係正確一樣。

問題係，一個成功既政治理論除左要指出乜野係正確/值得追求以外，仲要可以解決現實問題，對人性既道德要求不能過高，否則只會淪為空中樓閣。例如理想國或者烏托邦咁，僅僅係空想。

春秋戰國既問題係啲國家打到七國咁亂。儒家思想就係想停止呢種笠笠亂既狀態，重建禮樂。但問題係，要回復秩序，就先要有強大既國家一統天下。呢樣先係現實問題徵結之所在。鬼唔知行仁政好咩

順帶一提，樓主喺reading list入面有推薦理想國同君主論呢啲書。如果由現代普通人讀，可能會覺得啲觀點好痴線或者可笑。乜撚野小朋友要國家撫養（理想國），有幾多種方法保持君主既權力（君主論）

其實呢啲書既重點，係在於讀個歷史意義，不在內容細節。點解君主論係現代政治學開端，係因為佢夠露骨，夠現實，唔再係宗教式說教（比較下我講儒家同法家既分別）。點解理想國值得讀，因為佢反映緊民主之弊，以至喺今日都有意義（例如leo strauss）

所以如果唔帶住問題意識去讀，根本係唗時間

不嬲讀書都要對應返去現實，否則只是腐儒而已。

將儒家當成神學而非政治哲學來讀，就唔會張冠李戴。儒家的典章等級制度無疑過於理想化（對應於《理想國》、《烏托邦》、基督教神學），同佢對應的內容一樣，硬套在現實就顯得荒唐可笑。儒家可取既，係佢尊重傳統的精神（封殷商遺民存殷祀、「故舊不遺則民不偷」）可類比於英式的保守主義。你可以話儒家好離地同理想主義，但佢實踐上絕不激進。

法家無疑乃現實主義，所以容易用在實務操作上，對應就是《君王論》等著作。《管子》、《鹽鐵論》都可以歸入此類。而內法外儒我認為係偽命題，政治本來就要理想現實兼顧，比重或有不同，但能做到義利並行，就是出色的政治家，管仲後世被歸類為近於法家（子產也是）但孔子一樣讚：「微管仲，吾其被髮左衽矣。」雖然不符合仁的標準，孔子還是肯定其存續華夏的功績。儒家是去到孟子以後，離地同理想主義的傾向才非常明顯。

至於啟蒙年代以降的政治理論，無得揀，一定係要讀西方嗰邊，因為中國完全無類近的政治理論，呢樣大家都知，無須多講。如果明朝沒有滅亡並向內閣制的方向發展，也許又是另一個故事。

內山陽《日本外史》，行文甚有太史公之風。

just lm

首先儒家法家化個關鍵係韓非同李斯度，韓非同李斯入秦被重用，而韓非同李斯同荀子同李斯有師承關係，睇返韓非思想係好有荀子影子。

再講仁政問題，仁政核心唔係道德問題，而係民生經濟問題，推廣道德只係比君主有動機去實行呢套政策，孟子明顯講若民，則無恆產，因無恆心。所以要為民制產，訂左一個好明確既經濟計劃，五畝之宅，樹之以桑，五十者可以衣帛矣；雞豚狗彘之畜，無失其時，七十者可以食肉矣；百畝之田，勿奪其時，八口之家可以無飢矣。經濟生產係孟子政治思想入面有好明顯既地位，孟子自己都認為無一個能夠可以令人溫飽既條件，係無可能有道德，所以仁政根本唔係話要教百姓仁義道德而係要為百姓打下學習仁仁義道德既物質基礎。問題係君主無動機去幫助百姓，所以孟子先話要君主要有德。

至於形式化問題，孔孟二人講既禮都唔算太形式化，反而著重禮背後既精神，孔子講行夏之時，乘殷之輅，服周之冕，樂則韶舞。放鄭聲，遠佞人。鄭聲淫，佞人殆。同殷因於夏禮，所損益，可知也；周因於殷禮，所損益，可知也；其或繼周者，雖百世可知也，無講話禮要有特定形式。一直到荀子，禮變得重要，荀子講隆禮，以禮入而既差別待遇作為政治權力同社會地位既分界，同時定左資源分配既準則，令到社會安定。荀子對禮形式化背後有個假設，人係社會動物，同時有相同欲望，如果無禮作為一個資源分配既標準，社會係會亂。

另外講到中國無政治理論，中國係唔多獨立成書既政治理論，但並非無政治理論。中國政治理論係在於史，透過寫史既批評，黎得出治理既方法。

黎塞留既The Political Testament,近代外交既聖經

當然唔少得Kenneth Wal tz既Theory of International Politics,都係必睇.

儒家一般比人感覺的確係文化保守主義。但中國有個好奇特既政治傳統，就係提出自己既理論者，住往都要用托古既經學方式（例如發明一啲新既儒家“經典”，或者證明理論對手所引既經典係偽經），借孔子或者儒家大師把口up出黎。

所以即使係主張改革者，如王莽，王安石，康有為，都要借周官或者其他先秦儒家經典借題發揮。但眾所周知，上述都係激進既理想主義改革者。所以如果話儒家帶有保守主義既優點，我諗要好慎重，指明係咩時期或者分支。

其實想入門政治哲學嘅人可以睇 Jonathan Wolff嘅 An Introduction to Political Philosophy ,至少佢可以講哂政治哲學一D代表人物同思想，一嚟就睇original 真係會好灰, 睇多D導論書會好好多

但我既疑問係，其實無論好定壞既君主，都會希望自己國家好。（即使對昏庸既皇帝而言，國家衰敗對自己都無好處）。儒家將咁多精力放喺君主既品德上，係咪真係咁有意義。

不能只有我看到

香港地，有錢就贏曬
睇書睇嚟把撚

就算係初級/基礎級既果D書用十年熟讀鑽研都唔過份

高學歷巴打我想問下Tolstoy同Dostoevsky堆小說係唔係必睇?

儒也好 法也好 都係屬於「理念」多於「理論」

講一講 明朝內閣制
之所以表現出現代內閣制的特點
只是個別君主主動放棄君權 呢套制度本物係無能力抗衡君權
即使首輔位極人臣 都只是一名文人

或者比較一下唐代三省制 之所以有能力抗衡君權 好大程度上係基於政治現實的balance of power 唐代好多宰相都於出身於五姓七望 本身就有巨大的政治能量 甚至武裝力量

一本已經係極限

其實個point係,一個民族既凝聚力係0黎自一d信仰,印象,感覺,圖騰,
而唔係清清楚楚既事實,邏輯分明既思考,

其實有睇論語既話,孔子都唔係一個古老石山0黎,
其實中國儒釋道都幾齊,係衰在名家墨家個d思辨似乎無再發展落去

大學讀個intro to political theory + intro to philosophy 應該包含大部份基礎+初級，什至touch到少少中級

一個sem 5科入面既一科ja wor ching你想點

俄國小說家呢，個人覺得寫得太長，真係有時間先好讀。

Yup，所以唔明點解咁多人話要好多時間...

我一直希望香港有人寫一本香港的 《戰爭與和平》

搭單問一問

如果想了解多啲存在主義，有冇咩書推薦

讀個course有晒指南咁讀點同拋十鳩幾本原文書盲頭烏蠅咁睇呀

無咩可能

Tolstoy 生於貴族之家又當過兵先至寫得出《戰爭與和平》
佢對沙俄上流同下流都太了解

相反有邊個香港作家熟悉香港上流?
唔熟悉香港上流又點寫出一個完整香港?

我唔覺得香港有類似Napoleonic War嘅事件

應該加入d 羅馬共和國晩期政治家作品例如Cicero, 仲有記錄呢段時間嘅作品例如Syme, The Roman Revolution

“the glory that was Greece and the grandeur that was Rome”

Lm

咁你覺得係而家嘅香港來講，仲可以有啲咩令到大家團結到？而家普遍來說香港嘅政治質素都太低質，香港都無帶到頭嘅所謂領袖，有咁嘅質素嘅人都廖廖可數⋯香港而家仲有咩本錢可以帶出個凝聚力比大家

我唔覺得香港有「政治」，西方由派系鬥爭演化為有序政黨制度都用左一段時間（美國政黨制度起源可以睇The Idea of a Party System by Richard Hofstadter )

而香港仲停留係總督會同行政局Governor in Council 嘅年代

唔講共匪，香港係理論上已經唔容許政黨政治出現

讀政治書list都無老子？

On9

on 咩9

南懷瑾本老子他說唔錯，係時候重讀

用時間深入研究香港/東南亞既政治，經歷，歷史仲好

呢啲書，坦白講，普通人冇乜可能睇得明
你睇完之後，你以為你明，其實只係明20%
所以睇入門就夠，冇必要睇原典，除非做學術

純粹個人意見

你咁鍾意話人係你同類

連登好多咁既癲佬

推

竟然無治國論

乜諗嘢嚟
Google淨係得個百度百科有講

Sor, 自膠 治國論係大陸簡稱，應該係資治通鑑-司馬光先岩，中國歷代多位皇帝嘅教科書黎，有幾個朝代直情係禁書唔俾平民睇

睇黎有撚用？

我寫個list嘅時候比較忽略咗東方文獻，因為我對呢方面唔係太識

建議你睇，原因1. 係一本非常有理見同分析嘅書黎，2. 更加適合香港人睇，對中國人理解同應用更全面

其中一個有用嘅地方係減少「屌你，咁做有撚用呀仆街」嘅諗法

謝推介，會讀下

其實要進化到「政治」呢個level，正正就係要讀下人哋有「政治」嘅社會寫咗啲乜

精神現象學
呢本超高階版喎, 至少要識康德

點解咁高質嘅post咁少like
推翻你上黎

知識就是力量

高廢巴

Push

好好詳閱

Push
推返個書單上黎

推
除左個幾本小說, On liberty同社會契約論都係睇過少少

Ted Kaczynski - Industrial Society and its Future 卡辛斯基 《論工業社會及其未來》

竟然有呢嗰

Pish

後面兩個主義係唔係左翼？照計應該會係左右翼各兩個主義，但“保守反動”點都唔似左翼

前三個係右翼，最後一個係左翼
因爲現今左傾政治取態基本上只不過係「列寧主義」嘅強弱取捨
傳統上好多「左傾」嘅取態，而家嘅政治光譜已經被認定爲右傾（例如「古典自由主義」）

另外要避免坊間嘅一個迷思：「社會主義係共產主義嘅輕量版」
社會主義可以係左傾，可以係右傾
其取決於邊個可以受惠於社會主義嘅福利（例如廉價醫療，免費教育等等）
如果係傾向只有徵稅國民，或甚至單一民族先可以受益，就係右傾社會主義
如果係傾向所有移民，甚至遊客，或其他國民都可以受益，就係左傾社會主義

《利維坦》英文版 睇撚到想嘔

LM